\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}

\usepackage{listings}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
	\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newcommand{\pcite}[1]{\protect{\cite{#1}}}
	\newcommand{\Attention}{\textred{\textbf{Attention}}}
	
	\sloppy
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem*{theo}{Théorème}
	\newtheorem*{prop}{Proposition}
	\newtheorem*{cor}{Corollaire}
	\newtheorem*{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem*{definition}{Définition}
	\theoremstyle{remark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	\newtheorem*{cex}{Contre-exemple}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	
	\title{Leçon 239: Fonctions définies par une intégrale à paramètre. Exemples et applications.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	
	
	\maketitle
	
	\paragraph{Motivation} Nous permet d'étudier des fonctions qui ne sont pas définissables (ou très difficilement autrement). On cherche alors à en connaître certaines propriétés.
	
	\paragraph{Cadre}: $(E, \mathcal{A}, \mu)$ un espace mesuré et $\mathbb{K} = \R$ ou $\C$.
	
	\noindent Tout au long de la leçon, donner des exemples avec Fourrier.
	
	Théorème de convergence dominée \cite[p. 134]{BriancePages}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Régularité des intégrales à paramètres} \cite{ZuilyQueffelec}
		
		\noindent\emph{Cadre} : Soit $(X, d)$ un espace métrique, on souhaite étudier la régularité de la fonction $F: x \mapsto \int_{E} f(x, t) d\mu(t)$ en fonction de celle de $f$.
		
		Contenu: Continuité  / Dérivabilité / Intégrale de Gauss (DEV) / Holomorphie
		\item[II.] \textbf{Régularisé des fonctions: la convolution} \cite{BeckMalikPeyre}
		
		Contenu: Déf / Commutativité / Dans $L^1$, $L^p$ / Régularisation
		\item[III.] \textbf{Étude asymptotique : transformée et méthode de Laplace}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Transformée de Laplace} \cite{Candelpergher}
			
			Contenu: Définition / Dérivation / Intégrale de Dirichlet
			
			\item[B.] \emph{Étude asymptotique} \cite{Candelpergher} 
			
			Contenu: Dvlp asympt. / Lemme de Watson / Méthode de Laplace (DEV) / Stirling 
		\end{description}
		\item[IV.] \textbf{Ouverture}
		
		Approximation unité / méthode de la phase stationnaire
	\end{description}
	
	\section{Régularisé des fonctions: la convolution \cite[p.115]{BeckMalikPeyre}}
	
	\textblue{La convolution représente l'idée de moyenne glissante pour l'intégrale et de filtre linéaire. La convolution est également un outils puissant de régularisation des fonctions: on s'en sert dans le cadre d'approximations régularisantes.}
	
	\begin{enumerate}
		\item \emph{Définition}: Le produit de deux fonctions $f$ et $g$ définies sur $\R^{d}$ est la fonction $(f * g)(x) = \int f(x - y)g(y) dy$ pour $x \in \R^{n}$ lorsque celle-ci à un sens.
		
		\textblue{On peut aussi convoler des fonctions $2\pi$ périodiques du tore.}
		
		\item \emph{Exemples} $f *g$ pour $f = g = \mathbb{1}_{[-a; a]}$
		
		\item \emph{Proposition} \cite[p.263]{BriancePages}: Si la convolée entre deux fonctions $f$ et $g$ existe, alors $f * g = g* f$.
		
		\textblue{Preuve: Changement de variables}
		
		\item \emph{Proposition}: Soit ($f, g) \in L^{1}(\R) \times L^{p}(\R)$ alors $f * g \in L^{p}(\R)$ et de plus, $||f*g||_p \leq ||f||_1||g||_p$;
		
		\textblue{Preuve: Fubini}
		
		\item \emph{Application}: La transformée de Fourier échange le produit classique et le produit de convolution: $\hat{f*g}(x) = \hat{f}(x)\hat{g}(x)$.
		
		\item \emph{Proposition}: Soient $f \in L^{p}(\R)$ et $g \in L^{p'}(\R)$ avec $\frac{1}{p} + \frac{1}{p'} = 1$ alors $f * g$ est uniformément continue et $||f*g||_{\infty} \leq ||f||_p ||g||_q$.
		
		\textblue{Preuve: inégalité de Hölder + densité des fonctions continues à support compact dans $L^p(\R)$ pour $p < +\infty$.}
		
		\item \emph{Théorème}: 
		\begin{enumerate}
			\item Soient $f \in L^1(\R)$ et $g$ une fonction bornée, dérivable dont la dérivée est continue et bornée. Alors la fonction $f * g$ est dérivable de dérivée $(f * g)' = f * g'$.
			\item Soient $f \in L^{\infty}(\R)$ et $g$ une fonction dérivable et intégrable. Alors la fonction $f * g$ est dérivable de dérivée $(f * g)' = f * g'$.
		\end{enumerate}
		
		\textblue{Preuve: Ce sont dans les deux cas des méthodes classiques.
			\begin{enumerate}
				\item Taux d'accroissement + Théorème des accroissements finis + Théorème de convergence dominée
				\item Fubini nous permet de montrer que $f*g$ est une primitive de $f*g'$.
			\end{enumerate}}
		
		\item \emph{Application}: Régularisation des fonctions
		\begin{enumerate}
			\item Si $g$ est $\mathcal{C}^{\infty}$ à support compact, alors $g$ régularise les fonctions $L^1$ : $f \in L^1(\R) \Rightarrow f*g \in \mathcal{C}^{\infty}(\R)$.
			\item Si $g$ est la gaussienne alors $g$ régularise les fonctions $L^{\infty}$ : $f \in L^[\infty](\R) \Rightarrow f*g \in \mathcal{C}^{\infty}(\R)$.
		\end{enumerate}
		
		\item \emph{Application}: Permet d'exprimer simplement des solutions d'équations différentielles. Exemple de l'équation de la chaleur.
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Étude asymptotique : transformée et méthode de Laplace}
	
	\textblue{La transformée de Laplace est très intéressante car en échangeant multiplication et dérivation, elle permet de résoudre plus facilement des équations différentielles (car elle est "injective"). De plus grâce à la méthode de Laplace, on peut donner un équivalent asymptotique à la transformée de Laplace.}
	
	\subsection{Transformée de Laplace}
	
	\begin{enumerate}
		\item \emph{Définition} \cite[p.52]{Candelpergher}: Soit $f$ définie sur $\R_+$. On appelle transformée de Laplace de $f$ la fonction $\mathcal{L}(f): x \mapsto \int_{0}^{+\infty}e^{-xt}f(t)dt$ lorsqu'elle a un sens.
		\item \emph{Exemples}: $\forall x > 0$, $\mathcal{L}(1) = \frac{1}{x}$ et $\mathcal{L}(\sin x) = \frac{1}{1+x^2}$.
		\item \emph{Contre-exemple}: $t \mapsto e^{t^2}$ n'admet pas de transformée de Laplace.
		\item \emph{Proposition}: Soit $f \in \mathcal{C}^{0}(\R_+, \R)$ alors $\mathcal{L}'(f) = \mathcal{L}(-t)$.
		
		\textblue{Preuve: Dérivation sous le signe intégral + calcul}
		\item \emph{Application} (Calcul de l'intégrale de Dirichlet): $\int_{0}^{+\infty} \frac{\sin t}{t} = \frac{\pi}{2}$.
		
		\textblue{Preuve (1ère méthode): On pose $x \mapsto \int_{0}^{+\infty} e^{-xt}\frac{\sin t}{t}dt$ et on calcul}.
		
		\textblue{Preuve (2ème méthode): On pose $(a, b) \mapsto \int_{0}^{+\infty}\frac{\sin(ax) -\sin(bx)}{x}dx = \int_{0}^{+\infty}\frac{\sin(ax)}{x}dx - \int_{0}^{+\infty}\frac{\sin(bx)}{x}dx$ pour $a, b >0$. Avec un changement de variables ($y = ax$), on obtient le résultat.}
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Étude asymptotique \cite[p.52]{Candelpergher}}
	
	\begin{enumerate}
		\item \emph{Lemme}: Pour tout $b > 0$, on a quand $x \to +\infty$, $\mathcal{L}(f) = \int_{0}^{b} e^{-xt}f(t) dt + \bigcirc(e^{-xb})$.
		
		\textblue{On coupe l'intégrale en deux partie et on majore le reste comme il faut.}
		
		\item \emph{Définition}: Soit $b> 0$ et $f$ une fonction définie sur $]0,b]$ et soit la série formelle $\sum_{n=0}^{+\infty}c_nt^{\alpha_n}$ où $\alpha_0 < \alpha_1 < \dots$. On dit que $f$ a cette série formelle pour développement asymptotique en $0$, si pour tout $N\geq 0$, on a $f(t) = \sum_{n=0}^{+\infty}c_nt^{\alpha_n} + \bigcirc(t^{\alpha_{N+1}}) (t \to 0)$.
		\item \emph{Exemple} : Soit $g$ une fonction indéfiniment dérivable au voisinage de $0$ et soit $f: x \mapsto \frac{g(x)}{x^{\alpha}}$ où $\alpha \in \R$. $f = \sum_{n\geq 0} \frac{\partial^{n}f(0)}{n!}x^{n-\alpha}$.
		\item \emph{Lemme de Watson}: Soit $b > 0$ une fonction continue sur $]0,b]$ dont le développement asymptotique en $0$ est $\sum_{n \geq 0} c_nt^{\alpha_n}$ où $-1 < \alpha_0 < \dots$. Alors, pour tout $N \geq 0$, on a 
		\begin{displaymath}
		\int_{a}^{b}e^{-xt}f(t)dt = \sum_{n=0}^{N}c_n \frac{\Gamma(\alpha_n +1)}{x^{\alpha_n} + 1} + \bigcirc(\frac{1}{x^{\alpha_n} + 1})
		\end{displaymath}
		
		\textblue{Preuve: On remplace $f$ par son développement asymptotique.}
		
		\item \emph{Application}: Soit $g$ une fonction $\mathcal{C}^{\infty}$ au voisinage de $0$, alors quand $x \to +\infty$, on a $\int_{0}^{c}e^{-xs^2}g(s)ds = \frac{\sqrt{\pi}}{2}g(0)\frac{1}{x^{1_2}} + \bigcirc(\frac{1}{x})$.
		
		\item \emph{Théorème} (Méthode de Laplace) \cite[p.349]{Rouviere} \textred{DEV}: Soit $[a, b[ \subseteq \R$, avec $a <b \leq \infty$. Soient $\phi : [a, b[ \to \R$ une  fonction de classe $\mathcal{C}^{2}$ et $\phi : [a, b[ \to \C$ telle que $e^{-t_0\phi}f$ soit intégrable sur $[a, b[$ pour un certain $t_0$. On suppose $f$ continue et $f(a) \neq 0$. On recherche un équivalent pour $t \to +\infty$ de l'intégrale $F(t) = \int_{a}^{b} e^{-t\phi(x)}f(x)dx$.
		\begin{itemize}
			\item Si $\phi'>0$ sur $[a, b[$, alors $F(t) \sim \frac{1}{\phi'(a)}\frac{e^{-t\phi(a)}f(a)}{t}$.
			\item Si $\phi'>0$ sur $]a, b[$, $\phi(a) =0$ et $\phi''(a)>0$, alors $F(t) \sim \sqrt{\frac{\pi}{2\phi''(a)}}\frac{e^{-t\phi(a)}f(a)}{\sqrt{t}}$.
		\end{itemize}
		\item \emph{Application} \cite[p.58]{Candelpergher} (Formule de Stirling): $n! \sim n^ne^{-n}\sqrt{2\pi n}$ 
		
		\textblue{Preuve: On pose $\Gamma(x+1) = \int_{0}^{+\infty} e^{-y + x\log y}dy = x^{x+1}\int_{0}^{+\infty} e^{x\log(t) - t}dt$. On applique la méthode de Laplace pour $0 < a< 1< b$ et ensuite on majore les intégrales manquantes : $\int_{0}^{a}e^{x\log(t) - t}dt \leq \frac{1}{x}e^{x\log(a) - a}(\frac{a}{1-a}+\int_{0}^{a}\frac{1}{(t-1)^2} dt)$ et  $\int_{b}^{\infty}e^{x\log(t) - t}dt \leq \frac{1}{x}e^{x\log(b) - b}(\frac{b}{b-1}+\int_{b}^{+\infty}\frac{1}{(t-1)^2} dt)$.}
	\end{enumerate}
	
	
	\section*{Ouverture}
	
	\begin{itemize}
		\item Approximation de l'unité (une autre application de la convolution).
		\item Méthode de la phase stationnaire
	\end{itemize}
	
	
	\section*{Autre}
	
	\subsection{Quelques notions importantes}
	
	\paragraph{Convergence dominée}
	\input{./../Notions/Integrales_ConvegenceDominee.tex}
	
	\paragraph{Régularité des intégrales à paramètres}
	\input{./../Notions/Integrales_Regularite.tex}
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Les candidats incluent les théorèmes de régularité (version segment — a minima — mais aussi version « convergence dominée ») ce qui est pertinent mais la leçon ne doit pas se réduire seulement à cela. Cette leçon doit être riche en exemples, ce qui parfois n’est pas suffisamment le cas, et peut être encore enrichie par des études et méthodes de comportements asymptotiques. Les propriétés de la fonction $\Gamma$ d’Euler fournissent un développement standard, mais non sans risque (on pourra y inclure le comportement asymptotique, voire son prolongement analytique) ; certains candidats sont trop ambitieux pour le temps dont ils disposent. Le jury invite donc à bien préciser ce que le candidat souhaite montrer pendant son développement. 
	
	Les différentes transformations classiques (Fourier, Laplace,... ) relèvent aussi naturellement de cette leçon. On peut en donner des applications pour obtenir la valeur d’intégrales classiques (celle de l’intégrale de Dirichlet par exemple). Le théorème d’holomorphie sous le signe intégrale est trop peu souvent cité.
	
	Pour aller encore plus loin, on peut par exemple développer les propriétés des transformations mentionnées (notamment la transformée de Fourier, par exemple en s’attardant sur le lien entre régularité
	de la fonction et décroissance de sa transformée de Fourier), ainsi que de la convolution.
	
	\subsection*{Questions / Exercices}
	
	\begin{enumerate}
		\item Calcul de l'intégrale de Dirichlet
		\item Démonstration de la formule de Stirling.
		\item Une autre application de la méthode de Laplace: on pose $I(t) = \int_{a}^{b}$...
	\end{enumerate}
	
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{./../../Livre}

	
\end{document}